{
	"Legislative Department": [
		{
			"question": "भारतीय संविधान के किस अनुच्छेद में संसद के किसी भी सदन के सदस्यों को अपनी सीटों को ग्रहण करने से पहले शपथ या घोषणा करने की आवश्यकता का उल्लेख है?",
			"answers": [
				"अनुच्छेद 98",
				"अनुच्छेद 99",
				"अनुच्छेद 100",
				"अनुच्छेद 101"
			],
			"correctAnswer": "अनुच्छेद 99"
		},
		{
			"question": "भारतीय संविधान के अनुच्छेद 99 के अनुसार, संसद के सदस्यों को किस अनुसूची के अनुसार शपथ या घोषणा करनी होती है?",
			"answers": [
				"प्रथम अनुसूची",
				"द्वितीय अनुसूची",
				"तृतीय अनुसूची",
				"चतुर्थ अनुसूची"
			],
			"correctAnswer": "तृतीय अनुसूची"
		},
		{
			"question": "भारतीय संविधान के अनुच्छेद 99 में उल्लिखित शपथ या घोषणा का उद्देश्य क्या है?",
			"answers": [
				"राष्ट्रपति के प्रति निष्ठा की घोषणा करना",
				"राज्य के प्रति वफादारी की प्रतिज्ञा करना",
				"संविधान की रक्षा करना और कर्तव्यों को ईमानदारी से निभाना",
				"प्रधानमंत्री को शपथ लेना"
			],
			"correctAnswer": "संविधान की रक्षा करना और कर्तव्यों को ईमानदारी से निभाना"
		},
		{
			"question": "अनुच्छेद 151 के अनुसार, भारत के नियंत्रक और महालेखापरीक्षक की रिपोर्टों को संसद के प्रत्येक सदन के समक्ष कौन प्रस्तुत करता है?",
			"answers": [
				"राष्ट्रपति",
				"वित्त मंत्री",
				"नियंत्रक और महालेखापरीक्षक",
				"लोकसभा के अध्यक्ष"
			],
			"correctAnswer": "राष्ट्रपति"
		},
		{
			"question": "अनुच्छेद 151 के अनुसार, राज्य के खातों के संबंध में नियंत्रक और महालेखापरीक्षक की रिपोर्टें किसे प्रस्तुत की जाती हैं?",
			"answers": [
				"राज्य विधानमंडल",
				"प्रधानमंत्री",
				"राज्य के गवर्नर",
				"मुख्यमंत्री"
			],
			"correctAnswer": "राज्य के गवर्नर"
		},
		{
			"question": "अनुच्छेद 151 के अनुसार, नियंत्रक और महालेखापरीक्षक की रिपोर्टों को राज्य विधानमंडल के समक्ष प्रस्तुत करने की प्रक्रिया कौन करता है?",
			"answers": [
				"राज्य विधानमंडल",
				"मुख्यमंत्री",
				"राज्य के गवर्नर",
				"नियंत्रक और महालेखापरीक्षक"
			],
			"correctAnswer": "राज्य के गवर्नर"
		},
		{
			"question": "अनुच्छेद 151 के अनुसार, संघ खातों से संबंधित ऑडिट रिपोर्टों को प्रस्तुत करने की प्रक्रिया क्या है?",
			"answers": [
				"रिपोर्टें सीधे नियंत्रक और महालेखापरीक्षक द्वारा संसद को भेजी जाती हैं।",
				"रिपोर्टें राष्ट्रपति को प्रस्तुत की जाती हैं और फिर राष्ट्रपति द्वारा प्रत्येक सदन के समक्ष रखी जाती हैं।",
				"रिपोर्टें कैबिनेट में चर्चा की जाती हैं और फिर संसद के समक्ष रखी जाती हैं।",
				"रिपोर्टें राष्ट्रपति को प्रस्तुत करने से पहले वित्त मंत्री द्वारा समीक्षा की जाती हैं।"
			],
			"correctAnswer": "रिपोर्टें राष्ट्रपति को प्रस्तुत की जाती हैं और फिर राष्ट्रपति द्वारा प्रत्येक सदन के समक्ष रखी जाती हैं।"
		},
		{
			"question": "अनुच्छेद 151 के अनुसार, राज्य खातों से संबंधित नियंत्रक और महालेखापरीक्षक की ऑडिट रिपोर्टों को कैसे संसाधित किया जाता है?",
			"answers": [
				"इनकी समीक्षा राज्य वित्त मंत्री द्वारा की जाती है और फिर राज्य विधानमंडल के समक्ष रखी जाती हैं।",
				"इनकी रिपोर्टें गवर्नर को प्रस्तुत की जाती हैं, जो फिर इन्हें राज्य विधानमंडल के समक्ष रखते हैं।",
				"इनकी रिपोर्टें सीधे मुख्यमंत्री को भेजी जाती हैं जो राज्य विधानमंडल के समक्ष रखते हैं।",
				"इनकी रिपोर्टें संसद को अनुमोदन के लिए भेजी जाती हैं और फिर राज्य विधानमंडल के समक्ष प्रस्तुत की जाती हैं।"
			],
			"correctAnswer": "इनकी रिपोर्टें गवर्नर को प्रस्तुत की जाती हैं, जो फिर इन्हें राज्य विधानमंडल के समक्ष रखते हैं।"
		},
		{
			"question": "भारतीय संविधान का कौन सा अनुच्छेद राष्ट्रपति के कार्यालय की स्थापना करता है?",
			"answers": [
				"अनुच्छेद 50",
				"अनुच्छेद 51",
				"अनुच्छेद 52",
				"अनुच्छेद 53"
			],
			"correctAnswer": "अनुच्छेद 52"
		},
		{
			"question": "भारतीय संविधान के अनुच्छेद 52 के अनुसार, भारत के राष्ट्रपति की स्थिति क्या है?",
			"answers": [
				"सरकार के प्रमुख",
				"राज्य के प्रमुख",
				"न्यायपालिका के प्रमुख",
				"विधानपालिका के प्रमुख"
			],
			"correctAnswer": "राज्य के प्रमुख"
		},
			{
				"question": "भारतीय संविधान के अनुच्छेद 52 के तहत किस कार्यालय की स्थापना की जाती है?",
				"answers": [
					"प्रधानमंत्री of India",
					"भारत के मुख्य न्यायाधीश",
					"भारत के राष्ट्रपति",
					"लोकसभा के अध्यक्ष"
				],
				"correctAnswer": "भारत के राष्ट्रपति"
			},
			{
				"question": "भारतीय संविधान के किस अनुच्छेद में राष्ट्रपति को राज्य का आधिकारिक प्रमुख के रूप में उल्लेखित किया गया है?",
				"answers": [
					"अनुच्छेद 50",
					"अनुच्छेद 51",
					"अनुच्छेद 52",
					"अनुच्छेद 53"
				],
				"correctAnswer": "अनुच्छेद 52"
			},
			{
				"question": "भारतीय संविधान के अनुच्छेद 52 के अनुसार राष्ट्रपति के बारे में क्या स्थापित किया गया है?",
				"answers": [
					"राष्ट्रपति की भूमिका और कार्य",
					"राष्ट्रपति के चुनाव की विधि",
					"राष्ट्रपति का कार्यालय",
					"राष्ट्रपति की कार्यकाल की अवधि"
				],
				"correctAnswer": "राष्ट्रपति का कार्यालय"
			},
			{
				"question": "भारतीय संविधान के अनुच्छेद 99 के अनुसार, अपनी सीट ग्रहण करने से पहले संसद के किसी भी सदस्यों को किस प्राधिकरण के सामने शपथ या घोषणा करनी होती है?",
				"answers": [
					"प्रधानमंत्री",
					"लोकसभा के अध्यक्ष",
					"राष्ट्रपति",
					"भारत के मुख्य न्यायाधीश"
				],
				"correctAnswer": "राष्ट्रपति"
			},
			{
				"question": "भारतीय संविधान के किस अनुच्छेद में संसद के किसी भी सदन के सदस्यों को अपनी सीट ग्रहण करने से पहले शपथ या घोषणा करने की आवश्यकता का उल्लेख है?",
				"answers": [
					"अनुच्छेद 98",
					"अनुच्छेद 99",
					"अनुच्छेद 100",
					"अनुच्छेद 101"
				],
				"correctAnswer": "अनुच्छेद 99"
			},
			{
				"question": "भारतीय संविधान के अनुच्छेद 99 के अनुसार, संसद के सदस्यों को किस अनुसूची के अनुसार शपथ या घोषणा करनी होती है?",
				"answers": [
					"प्रथम अनुसूची",
					"द्वितीय अनुसूची",
					"तृतीय अनुसूची",
					"चतुर्थ अनुसूची"
				],
				"correctAnswer": "तृतीय अनुसूची"
			},
			{
				"question": "भारतीय संविधान के अनुच्छेद 99 में उल्लिखित शपथ या घोषणा का उद्देश्य क्या है?",
				"answers": [
					"राष्ट्रपति के प्रति निष्ठा की घोषणा करना",
					"राज्य के प्रति वफादारी की प्रतिज्ञा करना",
					"संविधान की रक्षा करना और कर्तव्यों को ईमानदारी से निभाना",
					"प्रधानमंत्री को शपथ लेना"
				],
				"correctAnswer": "संविधान की रक्षा करना और कर्तव्यों को ईमानदारी से निभाना"
			},
			{
				"question": "भारतीय संविधान के किस अनुच्छेद में संसद के सदस्यों द्वारा शपथ या घोषणा करने की प्रक्रिया का विवरण है?",
				"answers": [
					"अनुच्छेद 98",
					"अनुच्छेद 99",
					"अनुच्छेद 100",
					"अनुच्छेद 101"
				],
				"correctAnswer": "अनुच्छेद 99"
			},
			{
				"question": "भारतीय संविधान के अनुच्छेद 100 के अनुसार, किसी भी संसद के सत्र में प्रश्नों का निर्धारण कैसे किया जाता है?",
				"answers": [
					"सभी सदस्यों के मतदान की बहुमत से",
					"उपस्थित और मतदान करने वाले सदस्यों के मतदान की बहुमत से",
					"सर्वसम्मति से निर्णय",
					"अध्यक्ष या अध्यक्ष के निर्णय द्वारा"
				],
				"correctAnswer": "उपस्थित और मतदान करने वाले सदस्यों के मतदान की बहुमत से"
			},
			{
				"question": "अनुच्छेद 100 के अनुसार, समानता की स्थिति में किसके पास अंतिम मतदान का अधिकार होता है?",
				"answers": [
					"प्रधानमंत्री",
					"राष्ट्रपति",
					"अध्यक्ष या अध्यक्ष",
					"भारत के मुख्य न्यायाधीश"
				],
				"correctAnswer": "अध्यक्ष या अध्यक्ष"
			},
				{
					"question": "अनुच्छेद 100 के अनुसार, संसद के किसी भी सदन की बैठक के लिए न्यूनतम कोरम क्या होता है जब तक कि संसद कानून द्वारा अन्यथा प्रावधान न करे?",
					"answers": [
						"सभी सदस्यों का एक-तिहाई",
						"सभी सदस्यों का एक-चौथाई",
						"सभी सदस्यों का एक-पाँचवाँ",
						"सभी सदस्यों का एक-दसवाँ"
					],
					"correctAnswer": "सभी सदस्यों का एक-दसवाँ"
				},
				{
					"question": "अनुच्छेद 100 के अनुसार, यदि किसी सदन की बैठक के दौरान कोरम नहीं होता है, तो अध्यक्ष या अध्यक्ष क्या करेंगे?",
					"answers": [
						"बैठक को जारी रखें जब तक कि कोरम पूरा न हो जाए",
						"सदन को स्थगित करें या बैठक को निलंबित करें जब तक कि कोरम पूरा न हो जाए",
						"बैठक को रद्द करें",
						"राष्ट्रपति को रिपोर्ट प्रस्तुत करें"
					],
					"correctAnswer": "सदन को स्थगित करें या बैठक को निलंबित करें जब तक कि कोरम पूरा न हो जाए"
				},
				{
					"question": "भारतीय संविधान के अनुच्छेद 100 के अनुसार, किसी भी संसद के सदन में सदस्यता में कोई रिक्तियाँ होने पर क्या होता है?",
					"answers": [
						"कार्यवाही अमान्य हो जाती है",
						"कार्यवाही केवल तब अमान्य मानी जाती है जब कोरम पूरा न हो",
						"कार्यवाही तब भी मान्य रहती है यदि बाद में पता चले कि कोई अनुपयुक्त व्यक्ति शामिल हुआ",
						"कार्यवाही की पुष्टि राष्ट्रपति द्वारा की जानी चाहिए"
					],
					"correctAnswer": "कार्यवाही तब भी मान्य रहती है यदि बाद में पता चले कि कोई अनुपयुक्त व्यक्ति शामिल हुआ"
				},
				{
					"question": "अनुच्छेद 101 के अनुसार, संसद के किसी भी सदन का सदस्य निरंतर रहने के लिए किस स्थिति में अयोग्य हो जाता है?",
					"answers": [
						"आपराधिक अपराध में दोषी होने पर",
						"पद से इस्तीफा देने पर",
						"तीन लगातार बैठकों में अनुपस्थित रहने पर",
						"सरकारी पद पर नियुक्त होने पर"
					],
					"correctAnswer": "आपराधिक अपराध में दोषी होने पर"
				},
				{
					"question": "अनुच्छेद 101 के अनुसार, यदि किसी सांसद को भ्रष्टाचार के अपराध में दोषी ठहराया जाता है, तो क्या होता है?",
					"answers": [
						"उन्हें सदन से निलंबित कर दिया जाता है",
						"उन्हें संसद का सदस्य बनने के लिए अयोग्य घोषित किया जाता है",
						"उन्हें जुर्माना लगाया जाता है",
						"उनका चुनाव रद्द कर दिया जाता है"
					],
					"correctAnswer": "उन्हें संसद का सदस्य बनने के लिए अयोग्य घोषित किया जाता है"
				},
				{
					"question": "अनुच्छेद 101 के तहत, संसद के सदस्य के अयोग्यता का एक कारण क्या है?",
					"answers": [
						"संसदीय बहसों में भाग नहीं लेना",
						"संसद के बाहर पेशेवर कार्य करना",
						"आपराधिक अपराध में दोषी होना",
						"वार्षिक आय रिपोर्ट प्रस्तुत नहीं करना"
					],
					"correctAnswer": "आपराधिक अपराध में दोषी होना"
				},
				{
					"question": "सुप्रीम कोर्ट के निर्णयों की डिलीवरी के संबंध में सुप्रीम कोर्ट के पास कौन सा विशेष नियम है?",
					"answers": [
						"सभी निर्णयों को मुख्य न्यायाधीश द्वारा लिखित और हस्ताक्षरित होना चाहिए।",
						"सभी निर्णयों को सार्वजनिक अदालत में प्रस्तुत किया जाना चाहिए।",
						"सभी निर्णयों को अंतिम निर्णय तक गोपनीय रखा जाना चाहिए।",
						"सभी निर्णयों को डिलीवरी से पहले संसद द्वारा समीक्षा की जानी चाहिए।"
					],
					"correctAnswer": "सभी निर्णयों को सार्वजनिक अदालत में प्रस्तुत किया जाना चाहिए।"
				},
				{
					"question": "संविधान के भाग III द्वारा प्रदत्त अधिकारों के प्रवर्तन के लिए सुप्रीम कोर्ट के नियम बनाने की शर्तें क्या हैं?",
					"answers": [
						"राष्ट्रपति और संसद की सहमति के साथ।",
						"संसद द्वारा बनाए गए किसी भी कानून की शर्तों के अधीन।",
						"उच्च न्यायालयों से परामर्श के बाद।",
						"सार्वजनिक जनमत संग्रह द्वारा।"
					],
					"correctAnswer": "संसद द्वारा बनाए गए किसी भी कानून की शर्तों के अधीन।"
				},
				{
					"question": "सुप्रीम कोर्ट के अधिकारियों और कर्मचारियों की नियुक्ति की जिम्मेदारी किसकी होती है?",
					"answers": [
						"भारत के राष्ट्रपति",
						"भारत के मुख्य न्यायाधीश या अन्य निर्दिष्ट न्यायाधीश या अधिकारी",
						"संघ लोक सेवा आयोग",
						"भारत की संसद"
					],
					"correctAnswer": "भारत के मुख्य न्यायाधीश या अन्य निर्दिष्ट न्यायाधीश या अधिकारी"
				},
				{
					"question": "यदि राष्ट्रपति के नियमों द्वारा निर्दिष्ट किया गया हो, तो सुप्रीम कोर्ट से जुड़े पद पर किसी को नियुक्त करने से पहले क्या आवश्यक है?",
					"answers": [
						"नियुक्ति को मुख्य न्यायाधीश द्वारा अनुमोदित किया जाना चाहिए।",
						"उम्मीदवार पहले से ही अदालत से जुड़ा होना चाहिए।",
						"संघ लोक सेवा आयोग से परामर्श आवश्यक है।",
						"उम्मीदवार को सार्वजनिक परीक्षा पास करनी चाहिए।"
					],
					"correctAnswer": "संघ लोक सेवा आयोग से परामर्श आवश्यक है।"
				},
				
					{
						"question": "सुप्रीम कोर्ट के अधिकारियों और कर्मचारियों की सेवा की शर्तें कौन निर्धारित करता है?",
						"answers": [
							"संघ सरकार",
							"भारत के राष्ट्रपति",
							"भारत के मुख्य न्यायाधीश या एक निर्दिष्ट न्यायाधीश या अधिकारी",
							"संसद"
						],
						"correctAnswer": "भारत के मुख्य न्यायाधीश या एक निर्दिष्ट न्यायाधीश या अधिकारी"
					},
					{
						"question": "सुप्रीम कोर्ट के अधिकारियों और कर्मचारियों से संबंधित नियमों में किस पहलू को राष्ट्रपति की स्वीकृति की आवश्यकता होती है?",
						"answers": [
							"भर्ती की प्रक्रियाएं",
							"सेवा की शर्तें",
							"वेतन, भत्ते, अवकाश, या पेंशन",
							"दैनिक प्रशासनिक कार्य"
						],
						"correctAnswer": "वेतन, भत्ते, अवकाश, या पेंशन"
					},
					{
						"question": "सुप्रीम कोर्ट के प्रशासनिक खर्च, जिसमें वेतन और पेंशन शामिल हैं, किस पर आरोपित होते हैं?",
						"answers": [
							"सुप्रीम कोर्ट के अपने फंड",
							"संघ का Consolidated Fund",
							"राष्ट्रपति का फंड",
							"राज्य सरकारों के फंड"
						],
						"correctAnswer": "संघ का Consolidated Fund"
					},
					{
						"question": "सुप्रीम कोर्ट द्वारा ली गई फीस या अन्य धनराशि का क्या होता है?",
						"answers": [
							"इन्हें एक अलग सुप्रीम कोर्ट फंड में रखा जाता है।",
							"इन्हें चैरिटी को दान कर दिया जाता है।",
							"ये संघ के Consolidated Fund का हिस्सा बन जाती है।",
							"इन्हें अदालत के खर्चों का भुगतान करने के लिए इस्तेमाल किया जाता है।"
						],
						"correctAnswer": "ये संघ के Consolidated Fund का हिस्सा बन जाती है।"
					},
					{
						"question": "सुप्रीम कोर्ट के अधिकारियों और कर्मचारियों के वेतन, भत्ते, अवकाश, या पेंशन के संबंध में नियम बनाने की शक्ति किसके पास है?",
						"answers": [
							"मुख्य न्यायाधीश, राष्ट्रपति की स्वीकृति के साथ",
							"संघ सरकार",
							"संसद",
							"संघ लोक सेवा आयोग"
						],
						"correctAnswer": "मुख्य न्यायाधीश, राष्ट्रपति की स्वीकृति के साथ"
					},
					{
						"question": "सुप्रीम कोर्ट की नियुक्तियों के संबंध में संघ लोक सेवा आयोग के परामर्श की आवश्यकता किस स्थिति में होती है?",
						"answers": [
							"मुख्य न्यायाधीश द्वारा की गई सभी नियुक्तियों के लिए",
							"राष्ट्रपति द्वारा बनाए गए नियमों से निर्दिष्ट नियुक्तियों के लिए",
							"केवल न्यायिक पदों के लिए नियुक्तियों के लिए",
							"प्रशासनिक स्टाफ के अधिकारियों की नियुक्तियों के लिए"
						],
						"correctAnswer": "राष्ट्रपति द्वारा बनाए गए नियमों से निर्दिष्ट नियुक्तियों के लिए"
					},
					{
						"question": "सुप्रीम कोर्ट के स्टाफ की सेवा की शर्तों के संबंध में मुख्य न्यायाधीश की भूमिका क्या है?",
						"answers": [
							"सेवा की शर्तों के लिए नियम बनाना",
							"संसद द्वारा बनाए गए नियमों को अनुमोदित करना",
							"संघ सरकार द्वारा निर्धारित वेतन की समीक्षा करना",
							"संघ लोक सेवा आयोग से परामर्श करना"
						],
						"correctAnswer": "सेवा की शर्तों के लिए नियम बनाना"
					},
					{
						"question": "सुप्रीम कोर्ट के प्रशासनिक खर्चों के बारे में निम्नलिखित में से कौन सा सच है?",
						"answers": [
							"ये सुप्रीम कोर्ट के बजट द्वारा कवर किए जाते हैं।",
							"ये राज्य सरकारों द्वारा वित्तपोषित होते हैं।",
							"ये संघ के Consolidated Fund पर आरोपित होते हैं।",
							"ये मुख्य न्यायाधीश के व्यक्तिगत फंड द्वारा प्रबंधित होते हैं।"
						],
						"correctAnswer": "ये संघ के Consolidated Fund पर आरोपित होते हैं।"
					},
					{
						"question": "संविधान की व्याख्या के संदर्भ में, 'महत्वपूर्ण कानूनी प्रश्न' की परिभाषा में क्या शामिल है?",
						"answers": [
							"केवल संविधान से संबंधित प्रश्न",
							"भारत सरकार अधिनियम, 1935 और संबंधित कानूनों के बारे में प्रश्न",
							"केवल भारतीय स्वतंत्रता अधिनियम, 1947 के बारे में प्रश्न",
							"संसद के नियमों और विनियमों के बारे में प्रश्न"
						],
						"correctAnswer": "भारत सरकार अधिनियम, 1935 और संबंधित कानूनों के बारे में प्रश्न"
					},
					{
						"question": "संविधान से संबंधित महत्वपूर्ण कानूनी प्रश्नों की व्याख्या करते समय किस अधिनियम का संदर्भ लिया जाता है?",
						"answers": [
							"भारतीय साक्ष्य अधिनियम, 1872",
							"भारत सरकार अधिनियम, 1935",
							"कंपनियां अधिनियम, 2013",
							"विदेशी विनिमय प्रबंधन अधिनियम, 1999"
						],
						"correctAnswer": "भारत सरकार अधिनियम, 1935"
					},
					
						{
							"question": "महत्वपूर्ण कानूनी प्रश्नों की व्याख्या में अतिरिक्त दस्तावेज़ कौन से शामिल हैं?",
							"answers": [
								"कोई अंतर्राष्ट्रीय संधियाँ",
								"काउंसिल के आदेश या उनके तहत बनाए गए आदेश",
								"राज्य विधान",
								"स्थानीय प्रशासनिक नियम"
							],
							"correctAnswer": "काउंसिल के आदेश या उनके तहत बनाए गए आदेश"
						},
						{
							"question": "धारा V, भाग VI में संविधान के अलावा कौन सा अधिनियम संदर्भित किया गया है?",
							"answers": [
								"भारतीय दंड संहिता, 1860",
								"भारत सरकार अधिनियम, 1935",
								"भारतीय अनुबंध अधिनियम, 1872",
								"कॉपीराइट अधिनियम, 1957"
							],
							"correctAnswer": "भारत सरकार अधिनियम, 1935"
						},
						{
							"question": "संविधान की व्याख्या के संदर्भ में महत्वपूर्ण कानूनी प्रश्नों के लिए निम्नलिखित में से कौन सा अधिनियम या आदेश विचार में लिया जाता है?",
							"answers": [
								"भारतीय ट्रेड यूनियन अधिनियम, 1926",
								"भारतीय स्वतंत्रता अधिनियम, 1947",
								"दिल्ली विशेष पुलिस स्थापना अधिनियम, 1946",
								"मध्यस्थता और सुलह अधिनियम, 1996"
							],
							"correctAnswer": "भारतीय स्वतंत्रता अधिनियम, 1947"
						},
						{
							"question": "संविधान की व्याख्या से संबंधित महत्वपूर्ण कानूनी प्रश्नों के संदर्भ को किस प्रकार से समझा जाना चाहिए?",
							"answers": [
								"इनमें विभिन्न राष्ट्रीय और उपनिवेशी कानूनों और आदेशों की व्याख्या शामिल होनी चाहिए।",
								"इनका ध्यान केवल स्वतंत्रता के बाद किए गए संशोधनों पर केंद्रित होना चाहिए।",
								"इनकी सीमा भारतीय दंड संहिता तक सीमित होनी चाहिए।",
								"इनमें ऐतिहासिक अधिनियम और आदेशों को बाहर रखा जाना चाहिए।"
							],
							"correctAnswer": "इनमें विभिन्न राष्ट्रीय और उपनिवेशी कानूनों और आदेशों की व्याख्या शामिल होनी चाहिए।"
						},
						{
							"question": "संविधान की व्याख्या के लिए महत्वपूर्ण कानूनी प्रश्नों में कौन से अन्य आदेश प्रासंगिक हैं?",
							"answers": [
								"सुप्रीम कोर्ट के आदेश",
								"भारत सरकार अधिनियम, 1935 के तहत बनाए गए आदेश",
								"राज्य विधानसभाओं के आदेश",
								"स्थानीय प्रशासनिक निकायों द्वारा जारी आदेश"
							],
							"correctAnswer": "भारत सरकार अधिनियम, 1935 के तहत बनाए गए आदेश"
						},
						{
							"question": "निम्नलिखित में से कौन सा संविधान की व्याख्या से संबंधित महत्वपूर्ण कानूनी प्रश्नों में शामिल नहीं है?",
							"answers": [
								"भारत सरकार अधिनियम, 1935",
								"भारतीय स्वतंत्रता अधिनियम, 1947",
								"काउंसिल के आदेश या उनके तहत बनाए गए आदेश",
								"पर्यावरण संरक्षण अधिनियम, 1986"
							],
							"correctAnswer": "पर्यावरण संरक्षण अधिनियम, 1986"
						},
						{
							"question": "भारतीय संविधान के किस अनुच्छेद के तहत भारत के नियंत्रक और महालेखा परीक्षक की नियुक्ति की जाती है?",
							"answers": [
								"अनुच्छेद 146",
								"अनुच्छेद 148",
								"अनुच्छेद 150",
								"अनुच्छेद 152"
							],
							"correctAnswer": "अनुच्छेद 148"
						},
						{
							"question": "भारत के नियंत्रक और महालेखा परीक्षक की नियुक्ति कौन करता है?",
							"answers": [
								"प्रधानमंत्री",
								"भारत के मुख्य न्यायाधीश",
								"भारत के राष्ट्रपति",
								"वित्त मंत्री"
							],
							"correctAnswer": "भारत के राष्ट्रपति"
						},
						{
							"question": "अनुच्छेद 148 के अनुसार, भारत के नियंत्रक और महालेखा परीक्षक से सेवा की शर्तों के संदर्भ में क्या आवश्यक है?",
							"answers": [
								"सेवा की शर्तें राष्ट्रपति द्वारा निर्धारित की जानी चाहिए",
								"सेवा की शर्तें संसद द्वारा निर्धारित की जानी चाहिए",
								"सेवा की शर्तें मुख्य न्यायाधीश द्वारा निर्धारित की जानी चाहिए",
								"सेवा की शर्तें संघ कैबिनेट द्वारा निर्धारित की जानी चाहिए"
							],
							"correctAnswer": "सेवा की शर्तें राष्ट्रपति द्वारा निर्धारित की जानी चाहिए"
						},
						{
							"question": "निम्नलिखित में से कौन सा अधिकार भारत के नियंत्रक और महालेखा परीक्षक के अधिकारों में नहीं आता है?",
							"answers": [
								"सरकार की सभी प्राप्तियों और व्यय का लेखा परीक्षण",
								"सरकार के वार्षिक खातों की प्रमाणित करना",
								"सार्वजनिक उद्यमों का लेखा परीक्षण",
								"स्थानीय सरकारों के बजट की निगरानी"
							],
							"correctAnswer": "स्थानीय सरकारों के बजट की निगरानी"
						}

	]
	
}
